 ![](http://gitlab.it.bsmch.net/bsmchpublic/VueShelegExrc/raw/master/images/image1.png)


# לימוד עצמי VueJS

כתיבת החוברת : סמ"ר א.ק  
ייעוץ בכתיבה : סמ"ר מ.צ  
תאריך עדכון אחרון : ספטמבר 2019  
עיקרי העדכון : תיקוף התכנים ומעבר לפורמט החדש  
תוקף על ידי : סמל א.א  

![](http://gitlab.it.bsmch.net/bsmchpublic/VueShelegExrc/raw/master/images/image2.png)

# ברוכים הבאים !
בפרויקט הבא אתם הולכים לתרגל וללמוד לתכנת עם VueJS.  
שימו לב לקרוא את כל ההסברים לעומק ושאתם לא מפספסים דברים חשובים.
# #התחלנו ! 

## סיפור הרקע  
אתם תכניתנים ביחידת מצפן במדור שובל (שוב לוגיסטי).במדור שתי מערכות – האחת היא מערכת אטלס והשנייה היא מערכת שלג.תפקידה של מערכת אטלס הוא לחשב את הדרך האידיאלית עבור שדרה (שיירת תובלה) מסוימת להגיע מנקודת מוצא כלשהי ליעד כשלהו, זאת תוך התחשבות בגורמים רבים.גורמים המשפיעים על חישוב המסלול יכולים להיות: שדרות נוספות שצריכות לעשות את דרכן בו זמנית, סדכ (סדר כוח) של נהגים, מלאי ומצב משאיות התובלה, סוג המטען המובל וכמותו, בסיס המוצא הקרוב, נקודת יעד, שעות תנועה ועומסים על הכביש, חסימות כבישים עי מצ לטובת הגעת השדרה ליעדה, דחיפות המשלוח וכו.

אחרי שמערכת אטל&quot;ס מחשבת עבורנו את תכניות התובלה האידיאליות לפי החישובים השונים, השדרות יוצאות לדרך.

הפיתוח של מערכת של&quot;ג החל בגלל הצורך שעלה לאחר יציאת שדרות ההובלה לדרכן. תארו לכם מצב שבו שדרה משאיות יוצאת לדרכה, ועד הגעתה ליעד, אין לאף אחד מושג מה מצבה (אם יש עיכוב בדרך, או אפילו באיזה שלב בדרך היא נמצאת עכשיו).

**"תוצר רכבים שדרות וכוחות מכיל תצוגות מערכת למערך השליטה במערכת אטלס, אשר דרך תצוגות אילו ניתן לראות את פריסת מערך ההיסע והתספוקת בזמן אמת ע"ג הטבלה ובמפה. בתוצר זה בא לידי ביטוי החיבור בין נתוני התכנון היומי אל הביצוע בפועל של מערך ההיסעים**  
(מתוך תיק הניתוח של מערכת של"ג)

מערכת של&quot;ג (שליטה לוגיסטית) ואתם, כתכניתנים של המערכת, כאן כדי לפתור את הבעיה!

אתם הולכים לכתוב את המערכת מאפס, בזמן של 30 שעות עבודה בערך.

## איך זה יעבוד? ##

את המערכת אתם הולכים לכתוב בשלבים, בעזרת ספריית VueJS שכבר התחלתם ללמוד. בתרגיל תכירו גם נושאים חדשים שלא עברתם עליהם בתרגול הקודם, את אחד הכלים גם תלמדו בשיעור פרונטלי.

כמו jQuery וספריות צד לקוח אחרות, כך גם VueJS הינה ספריית JavaScript בצד הלקוח.

לאחר לימוד נושא מסוים, תדרשו לבצע משימה שתתרגל אתכם על הנושא. החוברת מלווה בצילומי מסך שיהוו דוגמא לתוצר שאמור לצאת בתום משימה מסוימת. שימו לב שהמשימות מתבססות האחת על השנייה – בשביל לעבור למשימה הבאה עליכם לסיים את המשימה הקודמת.

הפרויקט מחולק כך שבכל Branch יש פתרון של השלב הנוכחי,

שימו לב שקצב הלמידה עליכם, והאחריות על הלמידה היא רק שלכם. אם תדלגו ותעברו ישר לפתרון לא בהכרח תבינו את החומר לעומק, לכן נצלו את הפתרונות אבל נסו בעצמכם קודם לכן.

### בהצלחה !

## שנתחיל? ##

ראשית, הכירו את התיעוד הרשמי של VueJS
> https://vuejs.org/v2/guide

אם תסתכלו טוב בפתיח של הדוקומנטציה, תמצאו קישור לסרטונים שכבר ראיתם ולמדתם מהם.  חוץ מאותם סרטונים, עבור כל חלק בדוקומנטציה (שמסביר על נושא מסויים) יש סרטונים נוספים באתר Scrimba שמסבירים עליו בקצרה.  לאורך כל המקצוע עליכם להיעזר בתיעוד הנל – אם תשתמשו בו כמו שצריך, תמצאו בו את התשובות לכל שאלותיכם.


בנוסף, יש המון דגשים שצריך להבין כשמפתחים עם Vue על מנת לכתוב קוד יותר נכון.Vue עשו עבורינו רשימה מאוד יפה ומסודרת שמסבירה אותם, אפשר לראות אותה כאן - 
> https://vuejs.org/v2/style-guide/

חשוב לקרוא הכל ב`Priority A : Essential` ולכתוב את הקוד שלכם בהתאם. אלו גם דברים שתיבחנו עליהם בסקרי קוד ומשפיעים באופן ישיר על הצורה והאיכות של הקוד שלכם,  
אתם לא חייבים לקרוא הכל עכשיו לפני התרגול, אך חשוב שעד סופו תבינו את הדגשים השונים ותיישמו אותם.  

**חשוב לציין שבפרויקט זה אתם בונים הכל מאפס**  
מבחינת UI יש לכם יד חופשית אבל שימו לב שאתם לא מבזבזים יותר מדי זמן על הUI.

> #### **קצת על** **ה** **boilerplate** **שאתם מקבלים**
>
> Vue-cli הוא שלד של פרויקט. במקרה הזה מין תבנית לכתיבת Vue אשר מכילה מראש את כל הקבצים ההכרחיים להרצת הפרויקט. שימוש ב boilerplate מאפשר לנו להתמקד בבשר הפרויקט (לדוגמה vue components) ולא לבזבז זמן על הקמת הסביבה (אשר ברובה מורכבת מקבצים שלא משתנים במהלך הפיתוח).
>
> ה **boilerplate** שקיבלתם מורכב מ:
>
> **package.json** – קובץ שמכיל את רשימת הספריות בהן אנו משתמשים בפרויקט. ברגע שמתבצעת הפקודה npm install, רץ סקריפט שעובר על הקובץ ומתקין את הספריות. לא תצטרכו לגעת בו במהלך הפרויקט.
>
> *הבהרה: כדי להתקין ספריית* *js* *חדשה, נבצע את הפקודה* *npm install libraryName* *שתוסיף את הספרייה ל* *package.json* *ותתקין אותה בתוך ה* *node_modules* *(**בפרויקט* *הנ**"**ל* *לא* *נעשה* *זאת, הספריות כבר מותקנות**).*
>
> **vue.config.js** – קובץ הגדרות הקונפיגורציה של הפרויקט. מגדיר לדרייבר של js באיזה אופן לעבוד ועם אילו כלים (לדוגמה מהו קובץ ה js המרכזי של הפרויקט – ה entrypoint). לא תצטרכו לגעת בו במהלך הפרויקט. במידה וכן תוכלו למצוא פה דוקומנטציה (שימו לב שבאופן דיפולטי הקובץ לא נמצא בפרוייקט שאנחנו פותחים לכן ניתן ליצור אותו, הספריה יודעת להתייחס אליו והוא קיים)
>
> **index.html** – קובץ ה HTML היחיד בפרויקט. ריק מאלמנטים וכל מטרתו להכיל את ה div המרכזי אליו נקשר את ה Vue. לא תצטרכו לגעת בו במהלך הפרויקט.
>
> **main.js** – קובץ js שכל ייעודו הוא יצירת אובייקט ה Vue וקישורו ל index.html. לא תצטרכו לגעת בו במהלך הפרויקט למעט עבור "שכלול" ה Vue עם הכלים vue router ו vuex (תקבלו על כך הדרכה ברורה בנקודות המתאימות).
>
> **node_modules** – תיקייה אשר מכילה את כל ספריות ה js החיצוניות שהפרויקט תלוי בהן (לדוגמה הספרייה Vue). התיקייה נבנית אוטומטית בעזרת הפקודה npm install (בפרויקט הנ"ל לא נעשה זאת). לעולם לא ניגע או נערוך תכנים בתוכה (שכן מדובר ב"מוצרים" מוכנים מראש). לא תצטרכו לגעת בה במהלך הפרויקט.

נריץ את הפרויקט באמצעות הפקודה   
`npm run serve`  

קצת על הטבלאות של התכנית
שימו לב שבתור התחלה הטבלאות יהיו מערכים פשוטים ב Data של תכולות ה Vue, ולאט לאט העבודה עם הנתונים תשתכלל.  

 ![](http://gitlab.it.bsmch.net/bsmchpublic/VueShelegExrc/raw/master/images/image3.png)

**t\_convoies** – טבלה המייצגת שדרה. דוגמה לאובייקט מסוג convoy:  
 ![](http://gitlab.it.bsmch.net/bsmchpublic/VueShelegExrc/raw/master/images/image4.png)



**t\_convoy\_properties** – טבלה המייצגת את מאפייני השדרה, שמם האמתי ושם התצוגה שלהם:  
 ![](http://gitlab.it.bsmch.net/bsmchpublic/VueShelegExrc/raw/master/images/image5.png)


ישנם 16 מאפיינים לכל convoy והם המאפיינים המפורטים בהסבר על t\_convoies למעלה, (כלומר, 16 רשומות בטבלה המחזיקות שם תצוגה ושם אמתי).

**t\_convoy\_brief** – טבלה המייצגת את מאפייני השדרה, שיוצגו בטבלה המתומצתת של השדרה (ראו בהמשך).

ישנם 6 מאפיינים שיוצגו בטבלה המתומצתת והם – מספר סידורי של שדרה, סוג משימת השדרה, זמן תחילת תנועה, זמן מתוכנן להגעה, תיאור המטען, שם מפקד השדרה.

הטבלה בנויה כמו טבלת t\_convoy\_properties אך מכילה רק את 6 הרשומות הנ&quot;ל.

> #### **קצת על ייבוא וייצוא ב** **JavaScript**
> כמו ברוב שפות התכנות, גם ב JavaScript ניתן לייצא ערכים על מנת לאפשר ייבוא שלהם מקבצים אחרים.   
> **Export** - המילה השמורה לייצוא היא export. ניתן לאפשר ייצוא לכמה ערכים שנרצה בכל קובץ וכמתבקש כדאי לזכור שערך שלא נעשה עליו export, לא יהיה ניתן לייבאו.  
> **Export default** – בכל קובץ ניתן להגדיר ערך אחד לייצוא דיפולטי, אשר יהווה את הערך המיובא כאשר יפנו לקובץ ללא ציון ערך ספציפי.  
> **Import** – המילה השמורה לייבוא היא import. ניתן לייבא מקומית כמה ערכים שנרצה מכמה קבצים שנרצה. כדי לייבא ערך ספציפי מקובץ כלשהו, נשתמש בסוגריים מסולסלים ובתוכם שם הערך { valueName } וכדי לייבא את הערך הדיפולטי, מספיק להגדיר שם ללא סוגריים (אשר יהווה קבוע ובו יישמר הערך המיובא).  
> דוגמא לייצוא  
> ```export const message = "hello"```  
>
> דוגמא לייבוא  
> ```import message from "<filepath>"```  
>  
> **Vue** **וספריות חיצוניות**
>
> יש לנו מספר דרכים לצרף ספריה חיצונית לפרויקט שלנו
> **הדרך הראשונה** –  Vue Cli מבוסס node, כלומר אנחנו מרוויחים כאן את מנהל הספריות הגדול בעולם יש אין ספור ספריות שישדרגו לנו את הפרוייקט – אפשר למצוא את הספריות כאן :
> https://www.npmjs.com
> נסו לחפש באינטרנט "Add bulma to Vue" או "Add bulma to node project" ותוכלו לראות איך להוסיף את הספרייה לפרויקט.
>
> **הדרך השניה** - עדיין כמו מקודם יש לנו את הקובץ index.html אנחנו יכולים לערוך אותו ולצרף את הספריות שלנו הרגישו חופשי לצרף קבצים לתיקיית public בפרויקט שלכם ולצרף אותם לindex.html (או כמובן בעזרת cdn)
>
> **לא יודעים מה זה Bulma ?? -** זאת ספריה לעיצוב צד הלקוח שלא משתמשת בjQuery 
>
> לאורך הפרוייקט אנחנו נשתמש בבולמה על מנת לעצב את האתר שלנו, לעוד דוקומנטציה –
> https://bulma.io/
>
> עוד סיבה שאנו מסבירים את זה עכשיו, היא שנוכל לעשות import למידע מתוך קובץ הJson.
> לדוגמא :   
> `import Convoies from './json/convoies.json'`  
> ואז נוכל להשתמש ב'Convoies' שיכיל את כל המידע ונכניס אותו לתוך הData
